---
title: 差异：不公还是祝福？
date: 2020-03-06 15:00:00
tags:
- 我们的未来
categories:
- 沉思录
thumbnail: /blog/img/pics/天平.png
---

今天在群中看到这这样一段话：“在澳洲和法国，美国的有些州，已经快没有男女之分了。父母不叫父母，而是parent1. Parent2.  你心中的男女的概念是不是太传统（chenjiu)了。”

这是带着鲜明白左特色的论调：父母去权威化，忽视个体差异甚至普遍差异的绝对平等（平均）主义，以及莫名的乌托邦自信（不知为什么对这种肤浅可笑的价值理念自我感觉良好）。

关于如何看待人与人之间天赋的差异这个话题，我思考过很久很久——有的人就是很难在这个社会上取得成就，有些人则容易得多。他们的区别包括天赋、成长环境、境遇乃至面对人生抉择时的心态，对弱者而言这到底是不是上帝的不公？如果不是，那又该怎样看待差异性这个问题？其中最敏感、频繁造成历史灾难的，就是种族优劣歧视问题。

客观来说，每个人出生时就有两点被定下了（这里讨论的是普通人，不包含先天残疾的或有其他特殊身份的人）：首先，他是一个人类，包含人类有别于其他物种的人格，具有超越其他造物的理性、感性与神性，有着天赋的人权与自由的权利，以及劳动、生育的义务；其次，他才是一个特别的人，遗传了父母的基因、性格特质，受到家庭、社会、时代等多重环境的塑造，展开他有别于其他人类的特质面。相比于每个人之间的差异，人与其他造物之间的差异才是最根本，同时也是一切关于“人存在意义”的讨论的基础——因为这种讨论只有建立在普通人视角、物种层面上，才对每个个体具有意义。

所以人就包含了两重身份（或说“能力”），第一是有关人的一切物种特征，其次是关于他个人的个体特征。正是由于人诞生时就带有差异，而在不同时代背景下具有竞争力的能力不同，因此这些差异就产生了能力分层，进而导致分配的分层——这种分层与优劣判断是歧视与崇拜心理的根源。

可以说，我们现在完全依赖于个人能力的分配制度，造成了绝大多数的不公，而评价一个人能力的方式，基本上只与物质产出的精密、复杂程度与效率成正相关。在这样的价值逻辑，也就是达尔文主义中，残疾人是完全没有竞争力的，甚至就应该被淘汰，让他们的基因都社会性灭亡。所以，应当从哪种视角看待弱者与强者差异，就成了兼具哲学与社会价值的重要命题，因为人的态度是从他的视角中诞生的。

差异化本是丰盛的祝福，藐视这样的多元，甚至试图统一标准来定义一个人，就是无知甚至狂傲的表现。神喜悦亚伯的祭，不喜悦该隐的，难道单因为祭物吗？万物都本乎祂，也归于祂，亚伯不是单因祭物，乃因心里所想的才蒙悦纳。在人所在乎的优劣标准，在神往往都显得滑稽可笑。如果不能从卑贱中看到祝福，就不可能从尊贵中持守谦卑；如果强者没有觉悟为孤儿寡妇伸冤，如果一个国家都崇尚拜金主义，那源源不断的灾祸，是何等的大啊。

